aggiunto lighter.v

Evmap.v
@@ -3,10 +3,13 @@ Require Import Unicode.Utf8 ZArith List String Lia FunctionalExtensionality.
 Require Import LibTactics.
 
 Set Implicit Arguments.
+
 Import ListNotations.
 Open Scope Z_scope.
 Open Scope bool_scope.
 Open Scope string_scope.
+
+(* RPPM lavora con mappe (funzione string → Z) anzichè liste. Per come è fatto, la composizione parallela e lo swap non servono. *)
 
 Inductive RPPM : Type :=
   | Id
@@ -19,6 +22,10 @@ Inductive RPPM : Type :=
 
 Notation "f ;; g" := (Co f g) (at level 65, left associativity).
 
+Definition inc x y := It y (Su x).
+Check inc.
+Check inc "x" "y".
+
 Fixpoint inv (f : RPPM) : RPPM :=
   match f with
   | Id => Id
@@ -29,6 +36,8 @@ Fixpoint inv (f : RPPM) : RPPM :=
   | It x f => It x (inv f)
   | If x f g h => If x (inv f) (inv g) (inv h)
   end.
+
+Definition dec x y := inv (inc x y).
 
 Lemma inv_involute : ∀ f, inv (inv f) = f.
 Proof.
@@ -41,11 +50,14 @@ Definition empty : state := λ _, 0.
 Definition update (st : state) x o : state :=
   λ y, if x =? y then o else st y.
 
-(* \map *)
+(* \map ↦ *)
 Notation "x ↦ n ; st" := (update st x n)
   (at level 100, n at next level, right associativity).
 Notation "x ↦ n" := (update empty x  n)
   (at level 100).
+
+(* Esempio di state *)
+Compute ("x"↦30; "y"↦-5) "y".
 
 Fixpoint iter X (f : X → X) (n : nat) x :=
   match n with
@@ -68,87 +80,98 @@ Fixpoint evaluate (f : RPPM) (st : state) : state :=
     end) st
   end.
 
-(* \laq f \raq *)
+(* \laq « f » \raq *)
 Notation "« f »" := (evaluate f).
 
-Fixpoint inb x l : bool :=
+Compute «inc "x" "y"» ("x"↦30; "y"↦-5) "x".
+Compute «dec "x" "y"» ("x"↦8; "y"↦-10) "x".
+
+(* Attenzione! Non ogni programma RPPM è davvero reversibile. *)
+
+Definition not_rev_example := It "x" (Pr "x").
+
+(* not_rev_example azzera il valore di x, chiaramente non è reversibile. *)
+
+Compute «not_rev_example» ("x"↦10) "x".
+Compute «inv not_rev_example ;; not_rev_example» ("x"↦10) "x". (* ≠10 *)
+
+(* Il problema è che quando si chiama ad esempio It "x" f, la funzione f non dovrebbe avere accesso alla variabile "x" (in effetti con RPP accade così). Fortunatamente è facile determinare se un programma è reversibile o no: basta appunto controllare che quando si usa It x f, If x f, la funzione f non legga/modifichi x. *)
+
+Fixpoint inb (x : string) (l : list string) : bool :=
   match l with
   | [] => false
   | y::l => (x =? y) || (inb x l)
   end.
 
-Fixpoint bad' (f : RPPM) (l : list string) : bool :=
+Fixpoint rev_strict' (f : RPPM) (l : list string) : bool :=
   match f with
   | Id => false
   | Ne x => inb x l
   | Su x => inb x l
   | Pr x => inb x l
-  | Co f g => bad' f l || bad' g l
-  | It x f => bad' f (x :: l)
-  | If x f g h => bad' f (x :: l) || bad' g (x :: l) || bad' h (x :: l)
+  | Co f g => rev_strict' f l || rev_strict' g l
+  | It x f => inb x l || rev_strict' f (x::l)
+  | If x f g h => inb x l ||
+    rev_strict' f (x::l) || rev_strict' g (x::l) || rev_strict' h (x::l)
   end.
 
-Definition bad (f : RPPM) := bad' f [].
+Definition rev_strict (f : RPPM) := negb (rev_strict' f []).
 
-Fixpoint modified' (f : RPPM) l :=
+Compute rev_strict not_rev_example.
+Compute rev_strict (inc "x" "y").
+
+(* In realtà questo è un controllo piuttosto stringente: per avere un programma reversibile è sufficiente che quando si usa It x f, If x f, la funzione f non modifichi x (ma può comunque leggerlo). *)
+
+Fixpoint rev' (f : RPPM) (l : list string) : bool :=
   match f with
-  | Id => []
-  | Ne x => x :: l
-  | Su x => x :: l
-  | Pr x => x :: l
-  | Co f g => modified' g (modified' f l)
-  | It x f => modified' f l
-  | If x f g h => modified' h (modified' g (modified' f l))
+  | Id => false
+  | Ne x => inb x l
+  | Su x => inb x l
+  | Pr x => inb x l
+  | Co f g => rev' f l || rev' g l
+  | It x f => rev' f (x::l)
+  | If x f g h => rev' f (x::l) || rev' g (x::l) || rev' h (x::l)
   end.
 
-Fixpoint nodup_str l :=
-  match l with
-  | [] => []
-  | x :: l => if inb x l then nodup_str l else x :: nodup_str l
-  end.
+Definition rev (f : RPPM) := negb (rev' f []).
 
-Definition modified (f : RPPM) := nodup_str (modified' f []).
+Compute rev not_rev_example.
 
-Definition W : string := "W".
-Definition X : string := "X".
-Definition Y : string := "Y".
+(* It' ripete |x| volte inv f se x < 0; è rev ma non rev_strict *)
+Definition It' x f := If x (It x f) Id (It x (inv f)).
+Compute rev_strict (It' "x" (Su "y")).
+Compute rev (It' "x" (Su "y")).
 
-Definition inc := It Y (Su X).
+(* Ovviamente se una funzione è rev_strict allora è anche rev. Penso non sia troppo difficile dimostrare l'opposto, ovvero che data una funzione rev è sempre possibile trovarne una equivalente che è rev_strict *)
 
-Fixpoint eq_each X Y (f g : X → Y) (l : list X) :=
-  match l with
-  | [] => True
-  | x :: [] => f(x) = g(x)
-  | x :: l => f(x) = g(x) ∧ eq_each f g l
-  end.
-
-Theorem eq_modified : ∀ f st st', «f» st = st' ↔
-  eq_each («f» st) st' (modified f).
+Theorem rev_to_rev_strict : ∀ f, rev f = true →
+  ∃ g, «f» = «g» ∧ rev_strict g = true.
 Admitted.
 
-Lemma inc_good : bad inc = false.
-Proof. reflexivity. Qed.
+(* La proposizione 1 diventa quindi: *)
 
-Goal ∀ x, (modified (Ne x;; Ne x)) = [x].
-Proof.
-  intros. unfold modified. simpl. rewrite eqb_refl. reflexivity.
-Qed.
+Theorem proposition_1_l : ∀ f, rev f = true → «f;;inv f» = «Id».
+Admitted.
 
-Proposition inc_def : ∀ st,
-  «inc» st = (X ↦ (st X) + (Z.abs (st Y)); st).
-Proof.
-  intros. apply eq_modified. simpl.
-  rewrite <- Zabs2Nat.id_abs.
-  remember (Z.abs_nat (st Y)) as n.
-  induction n.
-  - cbv. destruct (st "X"); reflexivity.
-  - cbv. rewrite IHn.
+(* Una nota: ho messo come assioma l'estensionalità delle funzioni, quindi due funzioni che si comportano allo stesso modo possono essere considerate uguali; se no lavorare con state sarebbe scomodo. *)
 
-Definition dec j i := inv (inc j i).
-Definition mult k j i := It k (inc j i) ;;
-  If k (If j Id Id (Ne i)) Id (If j (Ne i) Id Id).
+(* Altra nota: il motivo per cui rappresento la reversibilità con bool anzichè Prop è che data una funzione concreta, usare bool permette di avere un calcolo automatico (tramite rev o rev_strict) mentre con Prop bisognerebbe ogni volta scrivere una dimostrazione. Forse scriverò in futuro una versione Prop: di solito sono più utili appunto nelle dimostrazioni. *)
 
-Proposition 
+(* Altri esempi di funzioni RPPM : *)
+
+(* add x y aggiunge y a x *)
+Definition add x y := It' y (Su x).
+Definition sub x y := inv (add x y).
+
+(* mult x y z aggiunge y*z a x *)
+Definition mult x y z := It' z (add x y).
+Compute «mult "x" "y" "z"» ("x"↦10; "y"↦15; "z"↦-30) "x".
+
+(* less x y z incrementa x di 1 se y < z *)
+Definition less x y z := sub y z;;If y Id Id (Su x);;add y z.
+Compute «less "x" "y" "z"» ("x"↦10; "y"↦15; "z"↦16) "x".
+
+Definition cp x y z i := 
 
 
 
