lighter.v
@@ -1,0 +1,342 @@
+Require Import Unicode.Utf8 List ZArith Lia.
+Import ListNotations.
+Require Import LibTactics.
+Set Implicit Arguments.
+
+(* In questa versione RPP non è un dependent type, quindi non si ha ad esempio RPP 3, RPP 5... ma solo RPP. Tale indice è infatti ridondante: è possibile calcolare meccanicamente l'arità, grazie alla funzione arity. Non avere l'indice rende molto più facile definire funzioni che ritornano RPP di arità variabile.
+Inoltre c'è Nu, la funzione RPP di arità 0. *)
+
+Inductive RPP :=
+  | Nu
+  | Id
+  | Ne
+  | Su
+  | Pr
+  | Sw
+  | Co (f g : RPP)
+  | Pa (f g : RPP)
+  | It (f : RPP)
+  | If (f g h : RPP).
+
+Notation "f ;; g" := (Co f g) (at level 65, left associativity).
+(* \Vert ‖ *)
+Notation "f ‖ g" := (Pa f g) (at level 65, left associativity).
+
+Fixpoint inv f :=
+  match f with
+  | Nu => Nu
+  | Id => Id
+  | Ne => Ne
+  | Su => Pr
+  | Pr => Su
+  | Sw => Sw
+  | Co f g => Co (inv g) (inv f)
+  | Pa f g => Pa (inv f) (inv g)
+  | It f => It (inv f)
+  | If f g h => If (inv f) (inv g) (inv h)
+  end.
+
+Lemma inv_involute : ∀ f, inv (inv f) = f.
+Proof. induction f; try constructor; simpl; congruence. Qed.
+
+(* Notare che è possibile comporre funzioni di arità diverse: non è una grande differenza rispetto alle RPP originali, in effetti se si hanno arità diverse si può immaginare di applicare la funzione cast definita più avanti. *)
+
+Fixpoint arity f :=
+  match f with
+  | Nu => 0
+  | Id => 1
+  | Ne => 1
+  | Su => 1
+  | Pr => 1
+  | Sw => 2
+  | Co f g => max (arity f) (arity g)
+  | Pa f g => arity f + arity g
+  | It f => S (arity f)
+  | If f g h => S (max (arity f) (max (arity g) (arity h)))
+  end.
+
+Lemma arity_inv : ∀ f, arity (inv f) = arity f.
+Proof. induction f; auto; simpl; lia. Qed.
+
+Fixpoint iter X (f : X → X) (n : nat) x :=
+  match n with
+  | 0 => x
+  | S n => f (iter f n x)
+  end.
+
+Open Scope Z_scope.
+
+(* C'è una differenza con la definizione di RPP originale: It e If non controllano l'ultimo elemento ma il primo. Questo rende i calcoli e le dimostrazioni più semplici *)
+
+(* Quando si applica ad esempio una RPP di arità 5 ad una lista, non è mai richiesto che tale lista abbia lunghezza 5: se ha lunghezza maggiore semplicemente verranno usati solo i primi 5 elementi e gli altri resteranno invariati, se la lunghezza è minore di 5 succederanno cose strane. Comunque nessun teorema che segue ha bisogno dell'ipotesi che la lista della lunghezza sia uguale all'arità. *)
+
+Fixpoint evaluate f (l : list Z) : list Z :=
+  match f with
+  | Nu => l
+  | Id => l
+  | Ne => match l with []=>l | x::l' => -x :: l' end
+  | Su => match l with []=>l | x::l' => x+1 :: l' end
+  | Pr => match l with []=>l | x::l' => x-1 :: l' end
+  | Sw => match l with x::y::l' => y::x::l' | _=>l end
+  | Co f g => (evaluate g) (evaluate f l)
+  | Pa f g => let n := arity f in
+    evaluate f (firstn n l) ++ evaluate g (skipn n l)
+  | It f => match l with []=>l
+    | x::l' => x::iter (evaluate f) (Z.abs_nat x) l' end
+  | If f g h => match l with []=>l
+    | x::l' => match x with
+      | Zpos p => x::(evaluate f) l'
+      | Z0 => x::(evaluate g) l'
+      | Zneg p => x::(evaluate h) l'
+      end
+    end
+  end.
+
+(* \laq « f » \raq *)
+Notation "« f »" := (evaluate f).
+
+(* Un piccolo esempio. *)
+Compute «It Su» [-10;4].
+
+Lemma evaluate_nil : ∀ f, «f» [] = [].
+Proof.
+  induction f; try reflexivity.
+  - simpl. congruence.
+  - simpl. rewrite firstn_nil. rewrite skipn_nil.
+    rewrite IHf1. rewrite IHf2. reflexivity.
+Qed.
+
+(* Tattica utile per il caso l=[] *)
+
+Ltac nil_case l := destruct l;
+  try rewrite !evaluate_nil; try reflexivity.
+
+Lemma length_evaluate : ∀ f l, length («f» l) = length l.
+Proof.
+  intros. gen l.
+  induction f; try nil_case l; intros.
+  - nil_case l.
+  - simpl. rewrite IHf2. rewrite IHf1. reflexivity.
+  - simpl. rewrite app_length.
+    rewrite IHf1. rewrite IHf2.
+    rewrite <- app_length. rewrite firstn_skipn. reflexivity.
+  - simpl. induction (Z.abs_nat z); auto. simpl. rewrite IHf; lia.
+  - destruct z; simpl; congruence.
+Qed.
+
+(* La proposizione 2 ha una dimostrazione bruttina per il fatto che non c'è alcuna ipotesi sulla lunghezza di l. *)
+
+Ltac liast :=
+  try rewrite length_evaluate; try rewrite evaluate_nil;
+  try rewrite firstn_length; try rewrite skipn_length;
+  try rewrite app_nil_r;
+  simpl; try lia; auto.
+
+Theorem proposition_2 : ∀ f g f' g' l, arity f = arity g →
+  «(f‖f');;(g‖g')» l = «(f;;g)‖(f';;g')» l.
+Proof.
+  intros. simpl.
+  rewrite firstn_app. rewrite skipn_app.
+  rewrite length_evaluate.
+  remember (arity f) as n. rewrite <- H.
+  replace (Init.Nat.max n n) with n; try lia.
+  destruct (Nat.le_ge_cases (length l) n).
+  - rewrite !firstn_all2. rewrite !skipn_all2.
+    rewrite !evaluate_nil. rewrite !app_nil_r. reflexivity.
+    all : liast.
+  - assert (length (firstn n l) = n). liast. rewrite H1.
+    asserts_rewrite (n - n = 0)%nat. lia.
+    replace (firstn n _) with (« f » (firstn n l)).
+    replace (skipn n (« f » (firstn n l))) with ([]:list Z).
+    rewrite firstn_O. rewrite skipn_O. liast.
+    rewrite skipn_all2; liast.
+    remember (« f » (firstn n l)).
+    rewrite firstn_all2; subst; liast.
+Qed.
+
+Lemma iter_succ : ∀ X (f : X → X) n x,
+  iter f (S n) x = f (iter f n x).
+Proof. reflexivity. Qed.
+
+Lemma iter_comm : ∀ X (f g : X → X), (∀ x, f (g x) = g (f x)) →
+  ∀ n x, f (iter g n x) = iter g n (f x).
+Proof.
+  intros. induction n. reflexivity.
+  rewrite iter_succ. rewrite H. rewrite IHn. reflexivity.
+Qed.
+
+Lemma iter_inverse : ∀ X (f g : X → X), (∀ x, f (g x) = x) →
+  ∀ n x, iter f n (iter g n x) = x.
+Proof.
+  intros. induction n. reflexivity.
+  simpl. rewrite iter_comm; auto. rewrite H. assumption.
+Qed.
+
+Lemma co_if : ∀ f g h f' g' h' l,
+  «If f g h;;If f' g' h'» l = «If (f;;f') (g;;g') (h;;h') » l.
+Proof.
+  intros. nil_case l.
+  simpl. destruct z; reflexivity.
+Qed.
+
+Theorem proposition_1_l : ∀ f l, «f;;inv f» l = l.
+Proof.
+  intros. gen l. induction f; try (nil_case l; simpl; f_equal; lia).
+  - nil_case l. nil_case l.
+  - intros. simpl in *. congruence.
+  - intros. simpl inv. rewrite proposition_2.
+    simpl in *. rewrite IHf1. rewrite IHf2. apply firstn_skipn.
+    rewrite arity_inv. reflexivity.
+  - nil_case l. simpl. rewrite iter_inverse; auto.
+  - nil_case l. simpl inv. rewrite co_if. simpl in *.
+    destruct z; congruence.
+Qed.
+
+Theorem proposition_1_r : ∀ f l, «inv f;;f» l = l.
+Proof.
+  intros. rewrite <- (inv_involute f) at 2. apply proposition_1_l.
+Qed.
+
+Fixpoint Id' n :=
+  match n with
+    | O => Nu
+    | S n' => Id ‖ Id' n'
+  end.
+
+Lemma id'_identity : ∀ n l, «Id' n» l = l.
+Proof.
+  intros n. induction n. reflexivity.
+  unfold Id'. fold Id'. simpl.
+  destruct l; rewrite IHn; reflexivity.
+Qed.
+
+Lemma arity_id' : ∀ n, arity (Id' n) = n.
+Proof. induction n; simpl; auto. Qed.
+
+(* Ora viene definita perm: data ad esempio la lista [5;2;1;4], la funzione RPP perm [5;2;1;4] = \[6;4;1;5]\ ha l'effetto di portare il 6° elemento in 1° posizione, il 4° elemento in 2°, il 1° elemento in 3° e il 5° elemento in 4°, ponendo nelle posizioni successive tutti gli altri elementi.
+Bisogna prima definire alcune funzioni ausiliarie. *)
+
+Open Scope nat_scope.
+
+(* Ho chiamato questa funzione w come weakening anche se ha un significato diverso rispetto all'originale: serve ad applicare la funzione f a partire dall'i-esima posizione (e non fa nulla se i=0). *)
+
+Definition w n f :=
+  match n with
+  | O => Nu
+  | S i => Id' i ‖ f
+  end.
+
+Definition Sw' i := w i Sw.
+
+Fixpoint call i :=
+  match i with
+  | O => Nu
+  | S j => Sw' j ;; call j
+  end.
+
+Fixpoint call_list l :=
+  match l with
+  | [] => Nu
+  | i::l => call i ;; call_list l
+  end.
+
+Fixpoint prepare l :=
+  match l with
+  | [] => []
+  | i :: l' => i + length (filter (λ j, i <? j) l') :: prepare l'
+  end.
+
+Definition perm l := call_list (rev (prepare l)).
+
+Notation "\ l \" := (perm l) (at level 50).
+
+Definition It' i l f := \i::l\ ;; It f ;; inv(\i::l\).
+Definition If' i l f g h := \i::l\ ;; If f g h ;; inv(\i::l\).
+
+Definition Su' i := w i Su.
+Definition Pr' i := w i Pr.
+
+(* La funzione cast forza l'arità n sulla funzione f *)
+
+Definition cast n f :=
+  match arity f <=? n with
+  | true => f ‖ Id' (n - arity f)
+  | false => Id' n
+  end.
+
+Lemma arity_cast : ∀ f n, arity (cast n f) = n.
+Proof.
+  intros. unfold cast.
+  remember (arity f <=? n).
+  destruct b.
+  - simpl. rewrite arity_id'.
+    apply le_plus_minus_r. apply Nat.leb_le. auto.
+  - apply arity_id'.
+Qed.
+
+Definition Su'' i n := cast n (w i Su).
+
+(* Si possono ora definire le funzioni descritte nell'articolo. *)
+
+Definition inc j i := It' j [i] Su.
+Definition dec j i := inv(inc j i).
+
+(* La definizione originale di less mi sembra errata nel caso x_i < 0, x_j < 0, perciò anzichè un'unica same_sign ho scritto pos_sign e neg_sign. *)
+
+Definition pos_sign := dec 2 3 ;; If' 3 [1;2] Su Id Id ;; inv (dec 2 3).
+Definition neg_sign := dec 2 3 ;; If' 3 [1;2] Id Id Su ;; inv (dec 2 3).
+Definition f_less := If' 5 [1;2;3;4]
+  (If' 4 [1;2;3] pos_sign Su Su)
+  (If' 4 [1;2;3] Id Id Su)
+  (If' 4 [1;2;3] Id Id neg_sign).
+Definition less i j p q k :=
+  \[k;p;q;i;j]\ ;; inc 5 3 ;; inc 4 2 ;;
+  f_less ;;
+  inv (\[k;p;q;i;j]\ ;; inc 5 3 ;; inc 4 2).
+
+(* La funzione mult nell'articolo sembra avere un piccolo errore, nel secondo If bisognerebbe avere <j,i> anzichè <i,j> *)
+
+Definition mult k j i := It' k [i;j] (inc 2 1) ;;
+  If' k [j;i] (If Id Id Ne) Id (If Ne Id Id).
+
+Definition min F i j := let n := arity F in
+  It' (n+4) [] (
+    F ;;
+    If' j [n+1;n+2;n+3] Id Id (If' 3 [] Id (inc 2 1) Id ;; Su' 3) ;;
+    inv F ;;
+    (Su'' i n ‖ Su' 2)
+  ) ;;
+  If' (n+3) [n+1;n+4] Id (inc 2 1) Id ;;
+  inv(It' (n+4) [] (
+    F ;;
+    If' j [n+1;n+2;n+3] Id Id (Su' 3) ;;
+    inv F ;;
+    (Su'' i n ‖ Su' 2)
+  )).
+
+
+Definition t2 := Su ;; inc 1 2.
+Definition t3 := It t2.
+Definition cp := inc 1 2 ;; inc 1 4 ;; \[2;3;1;4]\ ;;
+  t3 ;; dec 1 2 ;; \[4;1;3;2]\ ;; dec 1 2.
+Definition h := (\[3;2;1;4]\ ;; t3) ;; dec 3 4 ;; inv (\[3;2;1;4]\ ;; t3).
+Definition cu := \[4;2;3;1]\ ;; inc 4 8 ;; min h 3 4 ;; Pr' 5 ;;
+  \[1;2;5;4;3]\ ;; h ;; dec 4 3 ;; \[8;4;3;2;5;6;7;1]\.
+
+
+Definition z_clean := (Id' 2 ‖ cu) ;; dec 4 1 ;; dec 5 2 ;; inv (Id' 2 ‖ cu).
+Definition push := cp ;;  z_clean ;; \[3;2;1]\.
+Definition pop := inv push.
+
+Open Scope Z_scope.
+
+Compute «mult 3 2 1» [10;20;-15].
+Compute «less 1 2 3 4 5» [-5;-3;0;0;2].
+Compute «cp» [5;7;0;0].
+Compute «cu» [83;0;0;0;0;0;0;0].
+Compute «push» [5;7;0;0;0;0;0;0;0;0].
+
+
+
+
+
